\chapter{Propuesta}\label{chapter:proposal}

En este capítulo se mencionará que es lo que necesita el algoritmo buscado para ejecutar una variante de 
subasta holandesa
a ciegas sobre \textit{blockchain}, en este caso para una red \textit{blockchain} basada en Ethereum, se 
explicara porque los protocolos de la literatura no nos son útiles para este caso particular y se 
describirá el algoritmo implementado, programado en el lenguaje de programación Solidity. Este algoritmo 
se hace con la finalidad de facilitar y realizar de manera segura la venta de bonos soberanos para el 
mercado de deuda pública. 

\section{Requerimientos del contrato inteligente}
  Para poder ejecutar la subasta deseada es necesario que el contrato inteligente que se utilice cumpla
  unos requerimientos mínimos que garanticen la ejecución satisfactoria y completa del proceso de subasta.
  Estos requerimientos son:

  \begin{itemize}
    \item Seguridad y completitud del proceso de subasta. A este requerimiento contribuye que el proceso de
    subasta se efectúe en la \textit{blockchain}, pero también se hace necesario que el algoritmo implementado
    no tenga brechas de seguridad.
    \item Descentralización. Para que la subasta sea descentralizada no se puede depender de confiar en un
    subastador o tercera persona. Es necesario que ninguno de los participantes en la subasta, ni siquiera
    el que oferta los bonos, tenga acceso a información privilegiada.
    \item Ocultar el precio de las ofertas. Se hace necesario para que la subasta sea a ciegas, que
    no se sepa la información de las ofertas realizadas.
    \item Ofertas con múltiples parámetros. En el caso de las ofertas hechas 
    en la subasta objetivo (la que se quiere ejecutar) cada oferta está compuesta por dos valores
    enteros, los cuales son porciento y cantidad. 
    \item Posibilidad de efectuar múltiples ofertas. Se hace necesaria la posibilidad de enviar varias 
    ofertas; normalmente en las subastas a ciegas se efectúa una sola oferta. Pero en este caso, como
    las ofertas presentan dos parámetros, es imprescindible que se puedan realizar múltiples ofertas,
    con diferente porciento de interés.
    \item Múltiples ganadores. Como en la subasta no se quiere vender un artículo, sino que se subastan 
    bonos, es muy probable que haya múltiples ganadores (a cada ganador se le otorgaría
    cierta cantidad de bonos), y no solo uno como en subastas tradicionales.
  \end{itemize}

  \subsection{Protocolos para subastas a ciegas}
    Como se vio en la sección \ref{section:blind_auction_protocols}, en la cual se hizo un pequeño resumen
    de cada protocolo, estos protocolos presentan algunos inconvenientes para las subastas a ciegas.
    Pero al ser la subasta requerida, una variación de la subasta a ciegas tradicionales, a continuación
    se hará un análisis de sí esos protocolos anteriormente vistos cumplen los requerimientos necesarios
    para resolver el problema actual.

    \begin{itemize}
      \item Kosba et al. (\citeyear{kosba2016hawk}) y su propuesta Hawk: si bien pudieran cumplir casi
      todos los requerimientos, no sería de manera descentralizada. Pues siempre va a depender de una
      tercera persona de confianza que haga de subastador y no revele información sensible.

      \item Blass and Kerschbaum (\citeyear{blass2017strain}) y su propuesta Strain: en este caso falla
      el requerimiento de seguridad, dado que si alguno/os de los participantes de la subasta se retira,
      o muestra la información de su oferta, la subasta puede quedar comprometida (debido a que las 
      llaves privadas están parcialmente compartidas entre todos los participantes) y termina 
      tempranamente, sin haber concluido completamente.

      \item Galal and Youssef (\citeyear{galalyusef2018a}): necesita de una tercera persona, no participante
      en la subasta, que actúe como subastador. Comprometiendo así la descentralización de la subasta y el
      riesgo a que este subastador filtre información.
      
      \item Sánchez (\citeyear{sanchez2020}): propuso Raziel, el cual hace viable la privacidad y la
      verificabilidad de varios tipos de aplicaciones, entre los cuales está la subasta a ciegas. Pero
      se hace difícil y complicada la adaptación del algoritmo a múltiples ofertas y múltiples ganadores.

      \item Sharma et al. (\citeyear{sharma2021}): la propuesta realizada se basa en que existe 
      una \textit{blockchain} que permite transacciones anónimas y confidenciales. En el caso de la 
      \textit{blockchain} de Ethereum esto no se cumple, por lo tanto, esta propuesta no funcionaría como debería
      en algunas \textit{blockchain}.

      \item Li and Xue (\citeyear{li2021}): en este caso, este protocolo tiene una dificultad en cuanto al
      tiempo, pues, depende de la cantidad de postores (ofertantes) que participen en la subasta. Mientras
      más participen, mayor será el tiempo que se tome en ejecutarse el algoritmo. Dificultando el proceso
      de subasta en caso de tener esta muchos participantes.

    \end{itemize}

    En resumen, todos los protocolos revisados, presentan problemas para cumplir los requerimientos del
    algoritmo necesitado. En general, las principales dificultades son la no descentralización total del 
    contrato, haciéndole dependiente de un subastador de confianza y la necesidad de tener varios 
    ganadores y varias ofertas en la subasta, para la cual estos protocolos no están destinados.

\section{Ventajas de la propuesta}
  Los esquemas y protocolos para subastas a ciegas de la literatura consultada no cumplen con los
   requerimientos necesarios
  para resolver el problema en cuestión (subasta a ciegas de bonos soberanos) o se hace difícil su 
  adaptación al problema a resolver.
  Dado esto, se propone una solución que se adapta a los requerimientos del problema y que además es 
  segura y confiable.

  Ventajas

  \begin{enumerate}
    \item No es necesario que los participantes de la subasta se registren en esta. Para participar solamente necesitan hacer dos 
    transacciones, la oferta y luego la revelación de la oferta.
    \item Posibilidad de hacer varias ofertas. Cada participante o postor de la subasta puede realizar cuantas ofertas estime convenientes,
    no tiene limitantes en cuanto al número de ofertas.
    \item Permite retractar o cancelar ofertas. En la fase de revelación el usuario puede decidir no proceder con una oferta.
    \item Admite múltiples ganadores. Los bonos se reparten entre los ganadores de la subasta, que en la mayoría de los casos será más 
    de uno. 
  \end{enumerate}

  A pesar de las ventajas de la propuesta, también se presentan algunas desventajas, las cuales se 
  describen en el siguiente apartado. Desventajas:

  \begin{enumerate}
    \item Las ofertas son reveladas. Las ofertas, si bien en la fase de ofertas son desconocidas, es necesario revelar la información
    real de la oferta para comprobar su validez.
    \item Posibilidad de colisión. Al utilizar un algoritmo de \textit{hash} para codificar las ofertas, existe la posibilidad (aunque bastante
    poco probable) de que la información de dos ofertas diferentes, den el mismo \textit{hash}. 
  \end{enumerate}

  Teniedo en cuenta que las desventajas no son significativas y que la seguridad y confiabilidad de la 
  subasta se mantienen en un nivel alto. Y, por el contrario, tiene
  ventajas muy beneficiosas para resolver la problemática, incluso alguna de ellas no vistas en los esquemas de subasta que se han 
  investigado con anterioridad.

\section{Condiciones iniciales}
  Para mejor entendimiento del lector y lograr ser más específicos en algunos asuntos, la propuesta estará enfocada a la \textit{blockchain} de
  Ethereum, y todo lo que se refiera a la implementación e interacción del contrato inteligente a partir de ahora, va a estar enfocada
  a esta \textit{blockchain} en particular. A pesar de esto, la propuesta implementada se podrá utilizar en la red de Quorum o en otras redes basadas
  en Ethereum sin ninguna o muy pocas modificaciones.

  Para participar en la subasta como postor solo es necesario tener una cuenta en la \textit{blockchain} de Ethereum, la aplicación o extensión
  Metamask (o alguna otra que permita interactuar con contratos inteligentes) y una cantidad de ether suficiente para pagar la comisión
  de gas de las transacciones.

\section{Proceso de Subasta}
  El proceso de la subasta va a estar compuesto por cinco fases principales: despliegue, ofertas, revelación,
  verificación y finalización.

  A partir de este momento al que oferta los bienes a subastar (en este caso los bonos) se le llamara 
  beneficiario (para el problema en cuestión sería el gobierno), al que despliega el contrato inteligente en la \textit{blockchain} le llamaremos 
  subastador (a pesar de que no cumple el mismo objetivo ni funciona como los subastadores tradicionales). El beneficiario y el 
  subastador pueden ser el mismo o personas diferentes. Por último, a los participantes en la subasta, se les llamará postores. 
  Beneficiario, subastador y postores van a ser los usuarios de la subasta para mayor comodidad.

  \subsection{Desplegar contrato}
    El contrato inteligente puede ser desplegado a la \textit{blockchain} por el propietario de lo que se oferta
    o por una tercera persona que haga función de subastador. Esta persona no tiene ningún poder, ni ningún
    privilegio en el contrato inteligente, ni tampoco tiene acceso a retirar los activos del contrato. La única función del subastador 
    es la de poner los parámetros iniciales de esta, dígase: 
  
    \begin{enumerate}
      \item boneToSale: valor total de los bonos que se quieren vender
      \item biddingTime: tiempo de duración de la fase de ofertas
      \item revealTime: tiempo de duración de la fase de revelación de ofertas
      \item beneficiaryAddress: dirección donde se quiere recibir el pago de los bonos vendidos.
    \end{enumerate}

    Cada vez que se quiere hacer una nueva venta de bonos, es necesario volver a desplegar el contrato inteligente.

  \subsection{Fase de ofertas}
    Cada postor, puede realizar cuantas ofertas estime convenientes. Dado que lo que se oferta en la subasta son 
    bonos, que como se explicó anteriormente, son una especie de préstamos por tiempo definido que se le hace al gobierno; cada puja está
    compuesta de dos partes, la cantidad que el postor está dispuesto a prestar y cual sería el interés a cobrar por ese préstamo en 
    porciento. 

    Dada la necesidad de que las ofertas no sean conocidas por los demás postores, luego de escoger las 
    condiciones de la oferta a 
    efectuar, 
    en vez de enviar los datos reales de esta, el postor codifica esa información (cantidad y porciento) 
    en conjunto con una palabra secreta solo conocida por él, y está codificación es lo que se envía al 
    contrato inteligente. Es 
    importante destacar que la cantidad
    enviada en la transacción, en conjunto con la codificación de la oferta, no tiene que ser 
    necesariamente la cantidad exacta de la 
    oferta enviada, esta cantidad se deposita en el contrato inteligente y se añade al saldo de esa 
    dirección en el contrato, para un 
    posible uso posterior de este en ofertas venideras.

    Para codificar la oferta se hace uso de la función de solidity: \textit{keccak256}, la cual es un 
    algoritmo o función de \textit{hash} que toma como entrada un conjunto de datos y devuelve un valor de 
    longitud fija, 32 \textit{bytes}. Esta función es una de las más utilizadas en la programación de contratos 
    inteligentes, ya que permite la creación de \textit{hash} de datos que no pueden ser revertidos a su 
    valor original, es decir, que no se puede obtener la información original de un \textit{hash}. 
    En este caso, \textit{keccak256} es empleada para codificar la oferta, por lo que no se puede saber la 
    cantidad y el porciento de la oferta que se realizó.

    Luego de desplegado el contrato inteligente hay un tiempo hábil para mandar ofertas, luego de ese tiempo no serán recibidas más 
    ofertas. Y da inicio a la fase de revelación de ofertas.

    \subsection{Revelación de ofertas}
    Cada postor que realizó ofertas debe enviar al contrato la información de las ofertas que quiere revelar. Es decir, tiene que enviar
    tres arreglos, que van a representar valor, porciento y clave secreta de las ofertas, respectivamente. Es necesario que los tamaños
    de los arreglos sean igual a la cantidad de ofertas enviadas, de lo contrario, no serán analizados, y será necesario una nueva 
    transacción con la información completa. La posición del arreglo 
    significa el número de la oferta, ordenada por tiempo de recepción de la oferta por el contrato inteligente. El contrato inteligente 
    se encarga de codificar la información suministrada, con la misma función \textit{keccak256} que fue utilizada por el postor y la 
    comprueba con la codificación enviada por este en la fase de ofertas. Si las dos codificaciones coinciden exactamente, quiere decir, 
    que los datos de la oferta son los mismos que el postor eligió en la fase de ofertas y la oferta se considera válida. Para que la
    oferta sea totalmente válida, es necesario que el valor depositado hasta ese momento en el contrato sea mayor que el valor de la
    puja de esa transacción. A cada oferta válida se le asigna un identificador único (id), por orden de revelación (las ofertas que 
    primero se revelan tienen un menor id), que posteriormente será usado.

    Si la oferta no es válida, ya sea por no coincidir los valores \textit{hash} de las codificaciones o por no tener suficiente 
    dinero disponible para ejecutar la oferta, se anula la oferta, sin embargo, el dinero depositado en esa transacción queda disponible
    para próximas ofertas, aunque también disponible para retirar en cualquier momento posterior. Cuando se solicita un retiro 
    (\textit{withdraw}) del contrato, si la dirección que lo solicita tiene algún fondo disponible para retiro, pues recibe el reembolso
    de todo lo disponible en el contrato.

    Es necesario destacar que la revelación de las ofertas ocurre solamente una única vez por cada dirección, es decir, si una oferta
    es considerada válida o no válida (por alguna de las razones vistas anteriormente) pues no hay forma de cambiar ese veredicto. Por 
    esto es necesario tener sumo cuidado con la información que se envía al contrato inteligente tanto en la fase de ofertas, como en
    la fase de revelación, ya que una vez que se envía, no hay forma de cambiarla.

  \subsection{Verificación y publicación de los ganadores}
    En esta fase, se comprueban cuáles son los ganadores de la subasta, y se publican los resultados. Para esto, ya se tienen las ofertas
    válidas, determinadas por la fase de revelación, estas se ordenan crecientemente por el porciento de interés que ofrecen, es decir
    las que menor porciento de interés tiene el préstamo van primero, dado que son las más convenientes para el deudor. En caso de tener
    el mismo porciento se desempata por la oferta con menor id. 

    Luego de ordenadas las ofertas, se comienzan a aceptar ofertas hasta lograr la cantidad total que se necesita para cubrir el valor
    de los bonos ofertados. Para esto, se comienza con la oferta con menor porciento de interés, 
    y se acepta la oferta, es decir, disminuye la cantidad de bonos ofertados. Luego se pasa a la siguiente oferta, y se acepta la oferta, 
    y así sucesivamente hasta que se agoten los bonos ofertados o hasta agotar todas las ofertas válidas.

    Se paga un único porciento de interés a todos los ganadores de la subasta, el cual es el porciento de interés de la última oferta
    aceptada, es decir, la oferta aceptada con mayor porciento de interés.

    En caso de que para un porciento de interés se tengan varias ofertas con ese mismo porciento, se acepta primero la oferta con menor 
    id. Por consiguiente, si en el último porciento de interés aceptado se tienen varias ofertas, el desempate está dado por el tiempo
    de revelación de la oferta (que es lo que determina el id de la oferta). Esto estimula a los postores a revelar sus ofertas lo más
    pronto posible, para tener una mayor probabilidad de estar entre los ganadores la subasta.

    En caso de que la última oferta aceptada sobrepase la cantidad de bonos ofertados, se acepta la oferta parcialmente, es decir, se
    acepta solamente la cantidad que se necesita para cubrir el valor de los bonos ofertados.

    Luego de que ya se tienen las ofertas ganadoras, el dinero bloqueado de las ofertas restantes (si quedara alguna) es puesto a 
    disposición de sus respectivos postores, para que puedan retirarlo.

    \subsection{Finalización}
    Esta fase está estrechamente ligada con la anterior, y se hacen una a continuación de la otra. Pero para mejor entendimiento se 
    puso en una fase aparte. En esta fase, se publican los resultados de la subasta, es decir, se publican las ofertas ganadoras
    (dirección, porciento y cantidad a prestar de cada una). Además, se publica el porciento de interés que se le pagará a los ganadores.
    Y seguidamente se transfiere el dinero de los postores ganadores, en este caso convertidos en prestamistas, a la dirección del 
    beneficiario de la subasta, que sería el deudor de los préstamos.

    Por último el contrato inteligente activa una bandera que indica que la subasta ya ha finalizado, y que no se pueden hacer más
    ofertas, ni revelaciones, ni nada relacionado con la subasta, solamente retiros del dinero de los postores que tengan dinero disponible.

    El contrato fue diseñado para subasta de bonos soberanos, pero puede ser empleado para cualquier otra subasta del mercado de deuda.
    Y también puede ser fácilmente adaptado para realizar otro tipo de subastas.

\section{Seguridad}
  \subsection{Obligación de pago del beneficiario}
    En la implementación realizada, se asume la fiabilidad del beneficiario de la subasta, a la postre deudor. No se llega a implementar
    ninguna medida para asegurar el pago a los prestamistas, dado que depende mucho de las condiciones de la subasta y se escapa un poco
    del alcance que pudiera tener el contrato inteligente, sin embargo, se 
    propondrán algunas propuestas, que pudieran ser empleadas para garantizar o al menos mejorar la confianza de los postores hacia
    el beneficiario.

    \begin{enumerate}
      \item El beneficiario tenga que depositar algún activo como colateral en el contrato inteligente, que sea igual al valor total o al menos
      a los intereses a pagar por los bonos que
      se ofertan. De esta manera, si el beneficiario no paga, el contrato inteligente puede pagar a los prestamistas con el dinero
      depositado por el beneficiario.
      \item Liberación de fondos en partes. En lugar de liberar el dinero de los prestamistas al final de la subasta, se puede liberar el 
      dinero de los prestamistas en partes, es decir, liberar el dinero de los prestamistas en partes, proporcionalmente a los intereses 
      que se
      van pagando. De esta manera, si el beneficiario no paga, el contrato inteligente puede pagar a los prestamistas con el dinero
      congelado en el contrato inteligente.
      \item Tokenizar los bonos. En lugar de ofertar los bonos, se puede ofertar tokens que representen los bonos. De esta manera, estos
      tokens servirían como garantía de que el beneficiario pagará los intereses de los bonos. Quizás hasta se podrían legalizar estos
      tokens, de manera de que se pudieran incurrir en acciones legales en caso de que el beneficiario no pague los intereses de los
      bonos o la devolución total  del préstamo luego del vencimiento de este. Estos tokens pudieran también servir para que los prestamistas
      puedan vender sus tokens en el mercado secundario, y así recuperar parte de su dinero invertido. Creando así un mercado secundario
      para los bonos, que es algo que no existe en el mercado de deuda cubano actualmente y que fomentaría la liquidez de los bonos y el
      interés de los inversores en estos.
    \end{enumerate}

    El autor opina que cada una de estas opciones puede ser viable en algún caso particular, sin embargo, piensa que la mejor y más 
    conveniente opción 
    es la tercera, ya que es la que mejor garantiza el pago de los intereses y la devolución del préstamo, y además, tiene múltiples
    beneficios adicionales, para los prestamistas y el mercado de deuda cubano en general.

  \subsection{Keccak256}
    El algoritmo Keccak, se basa en el término criptográfico de construcción de esponja, en este caso 
    Keccak a partir de una entrada de cualquier longitud, le aplica una función $F$ y obtiene como resultado 
    una salida de cualquier longitud deseada. Esto provoca una gran flexibilidad \parencite{bertoni2007}.

    El algoritmo Keccak es el trabajo de Guido Bertoni, Joan Daemen, Michael Peeters y Gilles Van Assche. Está basado en los diseños de 
    hash PANAMA y RadioGatún. En el año 2006 el \textit{National Institute of Standards and Technology} (NIST) organizó una nueva edición de la competición para la creación de una nueva función 
    para los estándares de Secure Hash Algorithm (SHA), el SHA-3. Al no existir un ataque significativo demostrado en SHA-2, el nuevo 
    estándar SHA-3 no lo reemplazará. La NIST ha mencionado que debido a exitosos ataques a los estándares MD5, SHA-0 y SHA-1, es 
    necesario una alternativa llamada SHA-3 \parencite{stevens2017}.

    Las admisiones de proyectos comenzaron en el año 2008. Keccak fue aceptado como uno de los 51 candidatos. En julio de 2009, 14 
    algoritmos pasaron a la segunda ronda y Keccak avanzó a la ronda final en diciembre de 2010. Durante el periodo de la competición, se 
    les permitió a los participantes corregir problemas descubiertos en sus algoritmos. Keccak hizo algunos cambios como el número de 
    rondas, se amplió de ${\displaystyle 12-\ell}$ a ${\displaystyle 12-2\ell }$. En 
    octubre de 2012 fue seleccionado como el ganador de la competición. En el año 2014 la NIST publicó la documentación técnica del 
    algoritmo y fue aprobado en agosto de 2015, para así convertirse en el nuevo estándar SHA-3 \parencite{nist2015}.

    En el caso de Bitcoin, el uso del algoritmo de hash SHA256 está bastante extendido,
    además es utilizado en multitud de implementación de funcionalidades de la cadena
    de bloques de Bitcoin. En cambio, Ethereum hace uso del algoritmo de hash Keccak-
    256, aprobado por la NIST en agosto del 2015, convirtiéndose en el nuevo estándar
    SHA-3.
    Cabe destacar que debido a que la aprobación por parte del NIST de este algoritmo fue más tardía que el desarrollo de Ethereum, el 
    estándar final de SHA-3 adoptado por
    la NIST hace referencia al estándar “FIPS-202 SHA-3”, el cual sufrió ligeros cambios
    en sus parámetros a diferencia del algoritmo Keccak-256 implementado en Ethereum.

    \begin{verbatim}
  Keccak256("")
  = c5d2460186f7233c927e7db2dcc703c0e500b653ca82273b7bfad8045d85a470

  SHA3("")
  = a7ffc6f8bf1ed76651c14756a061d662f580ff4de43b49fa82d80a4b80f8434a
    \end{verbatim}

    Como se produjeron ligeros cambios, las salidas de estos algoritmos no son iguales
    entre sí en el caso de que haya entradas iguales. Para comprobarlo, como se hace en
    el ejemplo anterior, se puede observar los valores en ambos casos de uno entrada vacía, lo
    que da como resultado dos salidas distintas. Por lo tanto, a pesar de que en múltiples
    papers y documentos de Ethereum se haga referencia a SHA-3, realmente se quiere
    hacer referencia al uso de Keccak-256 \parencite{taibo2022}.

    % other post: https://www.geeksforgeeks.org/difference-between-sha-256-and-keccak-256/
