\begin{acknowledgements}
    Primeramente, agradecer a mi mamá por su apoyo incondicional. Gracias a todo su esfuerzo, sacrificio y dedicación, he podido llegar hasta aquí. Por todo el amor y educación que hemos recibido mi hermano y yo desde que nacimos. Gracias a ella, he llegado a ser lo que soy hoy. 

    A mi papá, mis hermanos, mi tía Arlenis, por estar siempre ahí, aunque en ocasiones lejos en distancia, siempre cerca, en el corazón. En general, a toda mi familia, que siempre me ha apoyado y confiado en mí.

    A mi pareja Claudia, quien a pesar de las tantas noches sin mí (mientras yo cumplía mi sueño de llegar a ser científico de la computación), siempre ha estado ahí, apoyándome y motivándome.

    A mi tía Rosa, quién fue una tutora más, nunca dijo no, a esclarecer alguna de mis dudas, y siempre atenta al progreso de mi trabajo.

    Agradezco a mi tutor, Dr.C. Yaidir Mustelier Ruiz, por su guía durante el desarrollo de este trabajo.

    Gracias a todos los profesores, que con su enseñanza y conocimiento, me han ayudado a crecer como persona y como profesional. Por todo su esfuerzo, que sabemos que no es poco, por dar lo mejor de sí para que nosotros podamos aprender.

    A mis compañeros de equipo, prácticamente durante toda la carrera, Karel y Frank Abel, cuántas noches
    en desvelo, haciendo proyectos y trabajos, o estudiando juntos para la próxima prueba. Más que compañeros, se han convertido en amigos.

    A las amistades que he hecho a lo largo de estos cuatro años Javier, Gabriel, Samuel, Eziel, Carlos, Leonardo, Alejandro, Eric, Marcos y muchos más, de quienes aprendí mucho e hicieron más llevaderas las noches largas y los momentos difíciles. Me llevo muy buenos recuerdos de todos ustedes.

    A mis compañeros de clase, por ser como son y primar ante todo la solidaridad y el bienestar colectivo.

    Al equipo de pelota, que en este último año logramos hacer algo histórico para la facultad y con quienes compartí muy buenos momentos.

    Por último, pero no menos importante al artífice de que yo haya escogido esta carrera. Por enseñarme el
    mundo de la programación y los algoritmos. A mi profesor durante el preuniversitario, luego convertido en amigo, Frank Arteaga.

    A todo el que de alguna manera u otra aporto su granito de arena a que este sueño se haya hecho realidad. GRACIAS.

\end{acknowledgements}