\begin{conclusions}
    Las subastas son un mecanismo de venta cada día más usado. Con el auge de las tecnologías de la 
    información, sistemas de pago electrónico y de un mundo interconectado, a través de internet. Cada
    vez se hace un mayor uso de subastas electrónicas. Por esta razón, se hace necesario protocolos y 
    mecanismos para incrementar la seguridad de estos sistemas y protegerlos de hackers que explotan
    vulnerabilidades de seguridad en las plataformas de subastas, pero también proteger a los usuarios
    de subastadores malintencionados que pueden terminar siendo estafadores, este último problema cada
    vez más latente en la actualidad.

    La blockchain y los contratos inteligentes, surgen luego del 2015 y la aparición de la blockchain de 
    Ethereum, como
    una herramienta eficaz para hacer frente a estos problemas, poniendo a nuestra disposición la 
    capacidad de crear transacciones y programas incorruptibles, que se mantienen públicos a la vista 
    de todos, haciendo que algunos procesos antes oscuros y cerrados, sean ahora totalmente transparentes
    y abiertos a cualquier persona.

    Gracias a esta tecnología, surge la idea de crear subastas en la blockchain, aportándole así seguridad
    y fiabilidad al proceso. Pero con esta total transparencia de la blockchain surgen algunas dificultades
    para realizar algunos tipos de subasta. ¿Cómo lograr ejecutar una subasta a ciega, si toda la información
    es pública?

    En la literatura consultada se presentan varias propuestas, casi todas relacionadas directamente
    con la criptografía para ocultar las ofertas de la subasta. En la propuesta implementada se utiliza con
    este objetivo la función \textit{hash keccak256}, la cual es altamente probada y utilizada para 
    proteger datos (en este caso ofertas de la subasta) de los demás usuarios de la subasta, incluyendo 
    el subastador.

    Para el desarrollo del contrato inteligente se utilizó el lenguaje Solidity, el cual es un lenguaje
    especializado en la creación de contratos inteligentes específicamente creado para la red de 
    Ethereum, pero que redes posteriormente creadas también han adoptado su uso.

    A pesar de no haber llegado a desplegarse el contrato en la red de Quorum, el autor cree que las
    características de esta red son ideales para desarrollar un contrato de este tipo. Como característica
    a destacar es que las transacciones realizadas en esta red, al ser una red privada y no pública (como 
    Ethereum) es que las transacciones son libres de costo, hecho que facilita la realización satisfactoria
    de todos los procesos y transacciones que requiere el contrato inteligente propuesto.

    Además, el contrato inteligente implementado, según las pruebas realizadas, necesita que la cantidad
    de ofertas sean limitadas, para un correcto funcionamiento del algoritmo y el entorno de una red
    privada como Quorum permite tener más control sobre eso, sin afectar la seguridad y cumplimiento
    total de los procesos de la subasta en el contrato.
\end{conclusions}
